萊特希澤：需加徵關稅 迫使支那真實讓步

《紐約時報》報導，美國貿易代表萊特希澤（Robert Lighthizer）對川普（特朗普）總統表示，可能需要對中國進口產品徵收額外關稅，才能在貿易談判中獲得中共真實讓步。

1月7日當週，美中新一輪談判將在北京舉行。在白宮貿易顧問納瓦羅的協助下，萊特希澤的團隊將和中方代表協商。外界關心美中是否能在3月2日凌晨之前達成協議。若談判失敗，美方將按時對2000億美元中國商品徵收25%的關稅。

《紐時》報導說，正在與中方進行貿易談判的萊特希澤告訴朋友和同事，為了避免中共開「空頭許諾」，美國可能不得不對更多中國商品徵收關稅。

萊特希澤：40年來從未看到中共兌現承諾

去年12月1日，在阿根廷布宜諾斯艾利斯G20峰會上，川普與習近平舉行工作晚宴，川普向習介紹萊特希澤說：「那是我的談判代表！」

然後，他轉向納瓦羅補充說，「那是我的硬漢（tough guy）！」

71歲的萊特希澤正在推動中方實質性變革，包括迫使中共停止強迫美企轉讓技術、停止知識產權盜竊，以及加強市場准入等。他認為，經過40年與中共打交道的經歷，沒有看到中共兌現承諾。

萊特希澤對北京持懷疑態度，並提醒川普總統，美國可能需要通過額外關稅施加更大壓力，才能獲得中共的真實讓步。

報導說，當萊特希澤發現任何人對華貿易立場稍微軟化時，他會打開一個文件夾，展示一張單頁、易讀的圖表，上面列出美國政府官員所說的、幾十年來和北京談判的失敗交易。

前聯邦貿易官員雷恩施（William A. Reinsch）表示，萊特希澤對中共的態度非常簡單，他希望他們（真正）讓步。「他（萊特希澤）的談判策略也很簡單。他基本上給他們（談判對方）一份他希望他們做的事情清單，然後說：『現在實現它（清單）』。」

分析師：新一輪談判為未來談判鋪路

新年過後，美國副貿易代表格里希（Jeffrey Gerrish）將率團赴北京談判，成員包括財政部負責國際事務的副部長馬爾帕斯（David Malpass）。

《華日》報導說，如果談判取得進展，中共副總理劉鶴將率團在接下來的一週赴美，到美國首都華盛頓進行下一步談判，或與美國貿易代表萊特希澤及美國財政部長姆欽（Steven Mnuchin）進行會談。

《經濟學人》分析師馬志昂（Nick Marro）表示：「我認為這次貿易談判還是為未來談判奠定基礎。這次美國談判代表團隊成員級別較低，這看上去更像工作級別談判。可能是為未來更加建設性談判鋪設道路。」

他也表示，股市可能對這次談判有積極的反應。

中方提出舉措未能解決美方關注貿易問題

中方在川習會後釋出一系列開放信息，包括重新購買美國大豆、玉米及液化天然氣、入世後首次開放美國大米進口、停徵美國製汽車報復性關稅3個月、調降700項商品的關稅、公布最新版市場准入負面清單，以及逐年放寬對外商所有權的限制。

中共政府12月26日還公布《外商投資法》中英文草案、納入「不得強制轉讓技術」等規定，並開始公開徵求意見。

但馬志昂認為，目前中方提出的舉措範圍較窄，並沒有完全解決美國關注的貿易問題。

他說：「這些沒有解決知識產權盜竊問題，沒有立即改變對美國和其它國家企業在中國強制技術轉讓的要求。而《外商投資法》草案還只是草案階段，不確定裡面哪些內容會立法。」

哈里斯·布里肯律師事務所（Harris Bricken）合夥人哈里斯（Dan Harris）告訴路透社，從中共過去幾十年的行為，可以推測這個草案只是「紙上談兵」，在現實社會中可能「完全不是那麼回事」。

美國智庫國際戰略研究中心中國研究副主任肯尼迪（Scott Kennedy）表示，草案存在漏洞，美國談判代表需要推動補上漏洞。

美方要求中方提供細節 並確保執行

《華爾街日報》報導，美國談判代表也正在敦促中方詳細說明他們將要做出的各種改變，並確保北京不會用其它手段來限制外國公司。比如，如果修改中方法規以促進外國企業在中國金融市場的准入，美國希望得到保證，北京不會在許可證、環境、土地使用和其它領域，使用政府權力來阻礙美國公司。

美方還希望確保美國公司能夠迅速受益，並不是拖很長時間才實施。

若美中達成協議，美方也在考慮如何執行。一種方法是保持對中國商品的現行關稅，並在北京履行承諾後再將關稅免除。

美方認為，除非北京提供相關開放措施的改革類型、開放時間表，以及履行承諾的方法，否則雙方將無法完成具有實質意義的協議。

佢都相當了解支那人既作風

Robert Lighthizer

個名好型

不愧為當年迫日本人簽廣場條款嘅人，迫支那一係簽，一係永不超生！

共產黨一夜推翻所有嘢唔係新奇事, 同佢地做deal真係得啖笑!

報導說，當萊特希澤發現任何人對華貿易立場稍微軟化時，他會打開一個文件夾，展示一張單頁、易讀的圖表，上面列出美國政府官員所說的、幾十年來和北京談判的失敗交易。

淨係入世後支共一樣都做唔到嘅承諾就夠

共產黨重承諾，守信用

所以中國係大贏家